%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,11pt,sol]{cueep}\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Optimisation sous contraintes d'égalités\\Fiche TD n°6}
\reference{L3 MISEG}
\auteur{B. Dupont - V. Ledda}
\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\begin{document}
\begin{exercice}
  Résoudre les programmes suivants:

  \begin{enumerate}
  \item \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \ext\limits_{(x;y)}\quad xy\\
              \text{s.c.}\quad x+2y=2
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \item  \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \ext\limits_{(x;y)}\quad x(y+4)\\
              \text{s.c.}\quad x+y=8
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \item  \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \ext\limits_{(x;y)}\quad x-3y-xy\\
              \text{s.c.}\quad x+y=0
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \item  \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \ext\limits_{(x;y)}\quad x^2-y^2\\
              \text{s.c.}\quad x^2+y^2=1
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \item  \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \ext\limits_{(x;y)}\quad x^2+y^2\\
              \text{s.c.}\quad xy=2
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit le programme de minimisation:

  \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \min\limits_{(x;y)}\quad x^2+y^2\\
              \text{s.c.}\quad (x-1)^3-y^2=0
      \end{array}\right.
  \end{equation*}

  \begin{enumerate}
  \item Montrez graphiquement que ce programme a une solution.
  \item Montrez qu’il n’existe pas de multiplicateur de Lagrange pour cet optimum. Expliquez pourquoi.
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit le programme d’optimisation:
 \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \min\limits_{(x;y)}\quad |x-1|+|y-2|\\
              \text{s.c.}\quad x^2+y^2=2
      \end{array}\right.
  \end{equation*}

  \begin{enumerate}
  \item Tracez les courbes de niveau de $f(x;y)=|x-1|+|y-2|$
  \item Déterminez graphiquement le maximum de $f$ sous la contrainte
    $x^2 + y^2=2$.
  \item Vérifiez que les conditions suffisantes pour un maximum local
    sont satisfaites en ce point.
  \item Déterminez graphiquement le minimum de f sous la  contrainte
    $x^2 + y^2=2$.
  \item Montrez que la condition nécessaire du premier ordre pour un
    optimum ne peut pas être utilisée pour caractériser le point où $f$ admet un minimum sous contrainte.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}[Microéconomie du consommateur : choix intertemporels]
  

Cet exercice introduit à l’analyse des choix d’un consommateur
rationnel sur deux périodes, notées 1 et 2, qui sont par exemple une
période d’activité professionnelle suivie d’une période de retraite. À
chaque période, l’agent dispose d’un revenu monétaire $R_t$ ($t = 1,
2$) et consomme la quantité de bien de consommation $C_t$ ($t = 1, 2$)
au prix unitaire de $p_t$  ($t = 1,2$). Dans l’hypothèse où il n’est
pas altruiste, il dépense la totalité de ses ressources en
consommation au cours de sa vie. Toutefois, au cours de la première
période, il a la possibilité de dépenser plus que son revenu ou, au
contraire, d’épargner. Dans le premier cas, il s’endette au taux
d’intérêt $r$ et, dans le deuxième cas, il dispose d’une créance qui
rapporte $r$. On notera $s_1$ l’épargne nette de la première période ($s_1$ positif correspond à une créance; $s_1$ négatif correspond à une dette).

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item Écrire la contrainte budgétaire de la première période
  \item Écrire la contrainte budgétaire de la seconde période
  \item En éliminant $s_1$ entre les contraintes budgétaires des deux
    périodes, donner l’expression de la contrainte budgétaire
    intertemporelle du consommateur.
  \end{enumerate}
\item Soit la fonction d’utilité intertemporelle du consommateur:
  \begin{equation*}
    U(c_1;c_2)=u(c_1)+\frac{1}{1+\delta}u(c_2)
  \end{equation*}
  
où $u$ est la fonction d’utilité  ``instantannée'' de la période $t$
et $\delta$, paramètre strictement positif, est le taux de préférence
pour le présent.

\begin{enumerate}
\item Écrire le programme d’optimisation intertemporel du
  consommateur, étant entendu que l’agent détermine sa stratégie au
  début de la première période.
\item Donner les conditions du premier ordre du programme
  d'optimisation intertemporelle.  
\item Quelle relation remarquable existe-t—il entre les consommations optimales $c_1^{*}$ et $c_2^{*}$?
\item Donner les conditions du second ordre du programme.
  d’optimisation.
\end{enumerate}
\item 



\begin{enumerate}
\item Résoudre le programe d’optimisation intertemporelle du
  consommateur pour la fonction d’utilité

  \begin{equation*}
    u:c\longmapsto \sqrt{c}
  \end{equation*}
\item Quels sont les effets d’une hausse de $r$ sur le rapport
  $\frac{c_2^{*}}{c_1^{*}}$?
\item Au début de la première période, le consommateur connaît $p_1$
  mais doit anticiper $p_2$. Quel est l‘effet d’un relèvement des
  anticipations de prix sur le rapport $\frac{c_2^{*}}{c_1^{*}}$?
\item Quels sont les effets d’une hausse du taux de préférence pour le
  présent, $\delta$, sur le rapport $\frac{c_2^{*}}{c_1^{*}}$?
\end{enumerate}

\end{enumerate}


  
\end{exercice}


\begin{exercice}
   Résoudre le programmes suivant:

   \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \max\limits_{(x;y;z)}\quad xyz\\
              \text{s.c.}\quad \sys{x^2+y^2=1}{x+z=1}
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \end{exercice}
  \begin{exercice}
      Résoudre le programmes suivant:

   \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \max\limits_{(x;y;z)}\quad yz+xz\\
              \text{s.c.}\quad \sys{x^2+z^2=1}{xz=3}
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
      Résoudre le programmes suivant:

   \begin{equation*}
      \left[\begin{array}{l}
              \max\limits_{(x;y;z)}\quad (xyz)^2\\
              \text{s.c.}\quad x^2+y^2+z^2=3
      \end{array}\right.
    \end{equation*}
  \end{exercice}
\end{document}